<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<!DOCTYPE TEI SYSTEM "D:/Documenti/Università/Informatica Umanistica/codifica/tei_all.dtd">
<TEI>
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>I Malavoglia: versione elettronica</title>
                <respStmt>
                    <resp>Conversione a cura di</resp>
                    <name> Gianmarco Di Mauro</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Editore esempio</publisher>
                <date>3-05-2020</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <title> I Malavoglia </title>
                <author> Giovanni Verga </author>
                <publisher>Einaudi</publisher>
                <date>1985</date>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div n="ch1" type="chapter">
                <pb n="4"/><head> Capitolo 1 </head>
                <p n="1"> Un tempo i <hi rend="italic">Malavoglia</hi> erano stati numerosi come i sassi della strada vecchia di Trezza;  
                ce n'erano persino ad Ognina, e ad Aci Castello, tutti buona e brava gente di mare, proprio all'opposto di quel che
                sembrava dal nomignolo, come dev'essere. Veramente nel libro della parrocchia si chiamavano Toscano, ma questo non voleva 
                dir nulla, poiché da che il mondo era mondo, all'Ognina, a Trezza e ad Aci Castello, li avevano sempre conosciuti per 
                Malavoglia, di padre in figlio, che avevano sempre avuto delle barche sull'acqua, e delle tegole al sole. Adesso a Trezza 
                non rimanevano che i Malavoglia di padron 'Ntoni, quelli della casa del nespolo, e della <hi rend="italic">Provvidenza</hi> 
                ch'era ammarrata sul greto, sotto il lavatoio, accanto alla <hi rend="italic"> Concetta</hi> dello zio Cola, e alla paranza 
                di padron Fortunato <hi rend="italic">Cipolla</hi>.</p>
                <p n="2">Le burrasche che avevano disperso di qua e di là gli altri Malavoglia, erano passate senza far gran danno sulla 
                casa del nespolo e sulla barca ammarrata sotto il lavatoio; e padron 'Ntoni, per spiegare il miracolo, soleva dire, 
                mostrando il pugno chiuso - <emph>un pugno che sembrava fatto di legno di noce</emph> - <q> Per menare il remo bisogna che le 
                cinque dita s'aiutino l'un l'altro. </q></p>
                <p n="3">Diceva pure: - <q>Gli uomini son fatti come le dita della mano: il dito grosso deve far da dito grosso, e il dito 
                piccolo deve far da dito piccolo.</q></p>
                <p n="4">E la <emph>famigliuola</emph> di padron 'Ntoni era realmente disposta come le dita della mano. Prima veniva lui, il dito 
                grosso, che comandava le feste e le quarant'ore; poi suo figlio Bastiano, <hi rend="italic">Bastianazzo</hi>, perché <emph>era 
                grande e grosso quanto il San Cristoforo</emph> che c'era dipinto sotto l'arco della pescheria della città; <emph>e così grande e 
                grosso com'era filava diritto alla manovra comandata</emph>, e non si sarebbe soffiato il naso se suo padre non gli avesse detto 
                <pb n="5"/><q>«soffiati il naso»</q> tanto che s'era tolta in moglie la Longa quando gli avevano detto <q>«pigliatela»</q>. Poi 
                veniva <hi rend="italic">la Longa</hi>, una piccina che badava a tessere, salare le acciughe, e far figliuoli, da buona massaia; 
                infine i nipoti, in ordine di anzianità: 'Ntoni il maggiore, un bighellone di vent'anni, che si buscava tutt'ora qualche 
                scappellotto dal nonno, e qualche pedata più giù per rimettere l'equilibrio, quando lo scappellotto era stato troppo forte; 
                Luca, <q>«che aveva più giudizio del grande»</q> ripeteva il nonno; Mena (Filomena) soprannominata <q>«Sant'Agata»</q> perché stava 
                sempre al telaio, e si suol dire <q>«donna di telaio, gallina di pollaio, e triglia di gennaio»</q>; Alessi (Alessio) un moccioso 
                <emph>tutto suo nonno colui!</emph>; e Lia (Rosalia) ancora né carne né pesce. - Alla domenica, quando entravano in chiesa, l'uno 
                dietro l'altro, pareva una processione.</p>
                <p n="5">Padron 'Ntoni sapeva anche certi <hi rend="italic">motti</hi> e proverbi che aveva sentito dagli antichi: <q>«Perché il
                motto degli antichi mai mentì»: - «Senza pilota barca non cammina» - «Per far da papa bisogna saper far da sagrestano» </q>- oppure
                 - <q>«Fa il mestiere che sai, che se non arricchisci camperai» - «Contentati di quel che t'ha fatto tuo padre; se non altro non 
                 sarai un birbante»</q> ed altre sentenze giudiziose.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>